\documentclass[twocolumn]{jsarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[dvipdfm]{graphicx}


\begin{document}

\tableofcontents

\newpage


\section{目的}
\subsection{真空蒸着}
高真空の張り方を学び,真空中で分子がどのように振る舞うかを学ぶ.そのために,銀原子の蒸着を行い,平均自由行程がどのようなパラメータであるかを実感する.

\subsection{ラウエ法}
ラウエ法でLiFを観測することで,ラウエ法で何が分かるか,及び,結晶構造の周期性を学ぶ.

\subsection{ディフラクトメーター}
ディフラクトメーターを使用して格子定数の測定,及び格子の周期性がもたらす構造因子が,結果的に散乱の強度にどのような影響を持つかを調べる.

\newpage

\section{銀原子の平均自由行程の直接測定}

\subsection{原理}

\subsubsection{平均自由行程}
気体分子は常に他の分子と衝突して速度が変化している。この時衝突から次の衝突まで分子が進む距離の平均を、平均自由行程という。

平均自由行程を$L$、分子の平均の速さを $\bar{v}$ 、単位時間ごとの衝突回数を$Z$とすれば、$\bar{v}=ZL$と書ける。粒子が$N$個存在し、$t$時間だけたった時、平均して$NZt$回の衝突が起きている。今、圧力一定の気体の中で飛行行程を揃えた粒子群を考える。位置$x=0$で単位面積当たり$N_0$個、位置xで散乱によって$N$個になったとする。分子が一様な速さ$\bar{v}$で飛んでいるとすれば、$x$から$x+\delta x$まで進む間に$NZ(\delta x / \bar{v})=N(\delta x/L)$個の分子が散乱する。これから微分方程式を解いて、
\begin{equation}
    N=N_{0} \exp(-\frac{x}{L})
\end{equation}
となる。つまり、平均自由行程とは分子数が$1/e$になる距離である。

真空度がp(Torr)の時に銀原子を1000℃で蒸発させた場合の銀原子の平均自由行程を計算で見積もる。銀原子の平均の速さ$\bar{v}$は、マクスウェル分布から絶対温度$T$(K),分子量$M$として
\begin{equation}
    \bar{v} \cong 146 \sqrt{\frac{T}{M}}
\end{equation}
である。今回の条件では$\bar{v}\approx 501$(m/s)となる。また、原子半径を1.7(\AA)とする。この時、両者の相対速度は$\sqrt{2}\bar{v}\approx 700$ (m/s)となる。

簡単のために、残留気体分子が密度$n$で静止した状態で分布している中を銀原子が速さ$\sqrt{2}\bar{v}$で動く場合を考える。両者の分子半径を$r$とした場合、、距離$2r$まで近づけば両者は衝突する。従って、1秒間に衝突する平均の回数を$f$とすると、これは体積$4\pi r^2 \sqrt{2}\bar{v}$内に存在する残留気体分子数に等しく、$f=4 \sqrt{2} \pi r^2 n \bar{v}$と書ける。銀原子自体が1秒間に進む平均の距離は$\bar{v}$であり、この間に$f$回衝突して方向を変えるから、平均自由行程を$L$で表すと、
\begin{equation}
    L=\frac{\bar{v}}{f}=\frac{1}{4\sqrt{2}\pi r^2 n}
\end{equation}
気体の分子密度は0℃、1atmの時の値$2.7\times 10^{19}$ 個${\rm cm^3}$を用いると,真空度$p$(Torr)の時には$n=2.7\times 10^19 (p/760)=3.6 \times 10^{16} p$(個/${\rm cm^3}$)となる.これらの数値を代入すると,
\begin{equation}
    L=\frac{5.4 \times 10 ^{-3}}{p(Torr)} (cm)
\end{equation}
となる.従って,平均自由行程は$10^{4}$(Torr)でおよそ50(cm),$10^{5}$(Torr)でおよそ5(m)となる.


\subsubsection{測定の原理}

一般的に平均自由行程Lは(4)式のように気体の圧力p(torr)に反比例するため、
\begin{equation}
    L=\frac{x}{p}
\end{equation}
と書ける。xの値は(4)式に近い値になると思われるが、本実験では実際にこの値を求める。

真空槽の中に銀の蒸発源を置き、距離$z_{1}$、$z_{2}$の位置にそれぞれガラス板1,2を置き(図3)、銀を蒸着させる。銀の薄膜の厚さを測定することでガラス板まで飛来した銀の量を求める。

圧力を$P_{H}=3\times 10^{-5}$Torr程度まで低くして銀を時間$t_{H}$の間蒸発させる。この時ガラス板1,2にそれぞれ膜厚$D_{1H}$、$D_{2H}$の薄膜ができたとする。蒸発源からは単位時間、単位面積当たり$n_{H}$個の銀原子が放射状に飛び出したとすると、途中で散乱する原子がない場合、ガラス板1の上には単位時間、単位面積当たり$n_{H}/z_1^2$個の銀原子が飛来する。堆積した銀原子の個数を膜厚に換算する定数を$k_1$と置くと、$D_{1H}=k_1(n_H/z_1^2)t_H$である.同様にして、$D_{2H}=k_2(n_H/z_2^2)t_H$となる。$k_1$、$k_2$は蒸発源から見た角度の違いなどの理由により、一般に同じ値にはならない。定数をまとめて$S_1\equiv k_1/z_1^2$、$S_2\equiv k_2/z_2^2$と置くと、$D_{1H}=S_1 n_H t_H$、$D_{2H} = S_2 n_H t_H$となる。

途中で残留気体により銀原子が散乱されるので、平均自由行程を$L=x/p_H$として
\begin{eqnarray}
D_{1H} = S_1 n_H t_H \exp(-\frac{z_1}{x}p_H) \nonumber \\
D_{2H} = S_2 n_H t_H \exp(-\frac{z_2}{x}p_H)
\end{eqnarray}
となる。2つの式を辺辺割って、整理して
\begin{equation}
    \frac{D_{1H}}{D_{2H}} \frac{S_2}{S_1}=\exp(\frac{z_2-z_1}{x}p_H)
\end{equation}
次に、圧力を$p_L=2\times10^-4$ Torr程度まで高めて同様の蒸着を行う。この時、ガラス板1,2に蒸着された銀の膜厚をそれぞれ$D_{1L}$、$D_{2L}$とする。$S_1,S_2$は同じ値を取るから、
\begin{equation}
    \frac{D_{1L}}{D_{2L}} \frac{S_2}{S_1}=\exp(\frac{z_2-z_1}{x}p_L)
\end{equation}
という関係が成り立つ。以上から
\begin{equation}
    x=\frac{(z_2 - z_1)(p_L - p_H)}{\ln(\frac{D_{1L}}{D_{2L}}\frac{D_{2H}}{D_{1H}})}
\end{equation}
と$x$が求められる。


\subsubsection{真空排気系の概要}

今回の実験では2つの真空ポンプを使用する.というのは,大気圧から真空排気できる真空ポンプはあまり高真空まで排気することは出来ず,高真空まで排気できるポンプは大気圧では使用できないからである.同様に真空計も,低真空用と高真空用,2つの真空計を使う.この実験では低真空用に油回転ポンプ$\cdot$ ピラニ真空計,高真空用に油拡散ポンプ$\cdot$ 電離真空計を使う.

真空排気系統を図に示す.油拡散ポンプに動作中に空気を入れてしまうとポンプが使用不能になるので注意する.


\subsubsection{電離真空計}

構造は図に示すとおりである.細いタングステン線でできたフィラメントが管の中央にあり,その周りの螺旋状のグリッドが,更にその外側をプレートが囲んでいる.高温のフィラメントから熱電子が飛び出すが,ここでグリッドの間に電位差をかけておけば電流が流れる.この電流が常に一定値になるように電圧をかける.この時熱電子によって気体分子がイオン化され,これをプレートで集めてイオン電流を観測する.イオン電流は気体分子の密度に比例するから,圧力とイオン電流を校正しておけば,イオン電流から圧力を知ることができる.


\subsubsection{繰り返し反射干渉計}

銀の薄膜の上に高反射率の鏡を向かい合わせに重ねると,両者の空気間隙で「繰り返し反射干渉」が起こる.この干渉縞を図に示す光学系で観測する.銀の薄膜のついたガラス板と反射鏡とを平行に重ねても光の波長の尺度で見ると空気間隙はくさび形になっている.その結果,等間隔で平行な干渉縞が見える.一本の干渉縞の位置と隣の干渉縞の位置とでは空気間隙に$\lambda / 2 $の差がある.二本の干渉縞の感覚をaとすれば,楔の開き角 $\theta$ との間に $\tan \theta = \lambda / 2a$ が成り立つ.

ガラス板には全面に銀をつけてから遮蔽棒で中央部を覆って更に銀を着けた.従って,銀の薄膜には段差が付いている.段差$D$の分だけ空気間隙が狭くなると干渉縞の位置は楔の開いた側に移動する.移動した幅を$b$と置くと,段差$D$とは $\tan \theta = D / b$ の関係がある.従って,
\begin{equation}
    D = \frac{b}{a}\cdot \frac{\lambda}{2}
\end{equation}
から$D$が決まる.$a$,$b$の測定には測微顕微鏡を用いる.

\subsection{実験方法}
油回転ポンプ→油拡散ポンプという順番で真空に引いたガラスベルジャー内で銀を誘拐させ,ガラス板に階段状に銀を蒸着する.

ガラス板にできた銀の段差を繰り返し反射干渉計で測定する


\subsection{結果}

{\large 蒸発源とガラス面との距離}
\begin{equation}
    \begin{cases}
        上 & 259.38({\rm mm}) \\
        下 & 187.89({\rm mm})
    \end{cases}
    \nonumber
\end{equation}


{\large 真空度}
\begin{equation}
    \begin{cases}
        高真空 & 2.71e-5({\rm Torr}) \\
        低真空 & 1.18e-4({\rm Torr})
    \end{cases}
    \nonumber
\end{equation}

{\large 膜厚}
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{lll}
        (nm) & 高真空 & 低真空 \\ \hline \hline
         上 & 30(1) & 31(1) \\
         下 & 61(2) & 73(2)
    \end{tabular}
\end{table}

{\large $x$(mmTorr)}\\
\begin{center}
    {\large 0.1086(mmTorr)}
\end{center}

{\large 平均自由行程}
\begin{equation}
    \begin{cases}
        高真空 & 4.0e3({\rm mm}) \\
        低真空 & 9.2e2({\rm mm})
    \end{cases}
    \nonumber
\end{equation}

\subsection{考察}

\subsubsection{考察課題1:$x$の値の信頼性}
項ごとの誤差率を考えればいい.

$z$について:\\
\begin{equation}
    0.005/71.49 = 7 \times 10^{-5}
\end{equation}

$p$について:
\begin{equation}
    (5 \times 10^{-7}) /(9.1 \times 10^{-5})=0.005
\end{equation}

また,膜厚の項のlogの中身はおおよそ1なので1次近似を行い,膜厚の中で最も誤差率が大きい物を考えると,0.05

よって,大きくても数\%の誤差しかあり得ない.

これは,原理で考えた理論値とあまりにもかけ離れているが,今回の実験では使用した銀の量のズレがあまりにも大きいことが予想されるため,誤差の大部分はここに起因すると思われる.

\subsubsection{考察課題2:平均自由行程の導出}
結果にて述べている･

\subsubsection{考察課題3:適切な薄膜を形成するための圧力}
考察課題1で述べたように,今回の実験はあまり数値的な意味での意味をなさない可能性があるが,とりあえず導出する.

平均自由行程が遠い方のガラス板の距離の10倍になるためには
\begin{eqnarray*}
    L=2600(mm) \\
    0.1086 / 2600 = 4.2 \times 10^{-5}
\end{eqnarray*}
つまり,4.2e-5Torrという,今回の実験での環境より少しぬるい状態でも理想的な成長をしているはずである.


\newpage

\section{X線回折-ラウエ法実験(LiF単結晶)}

\subsection{原理}

\subsubsection{X線}

結晶の回折には通常0.5~2 ${\rm \AA}$のX線が用いられる.X線は数kV~数10kVで加速した電子線を金属ターゲット(対陰極)に衝突させて発生させる.X線管は図のように閉じ込みタイプが一般的で,内部は高真空に保たれている.冷却水は電子の衝突によって加熱された対陰極を冷却するためのものである.

X線は対陰極の種類によらず連続的なスペクトルを持つ成分と(連続X線),対陰極の元素に固有なスペクトルを持つ成分(特性X線)とからなる.連続X線は電子が対陰極に衝突する際電子の持つ運動エネルギーの一部がX線光量子に変わるときに発生する.特性X線は金属の原子が衝突した電子によって励起され,それが元の状態に戻るときに発生する.特性X線には,K線,L線などがあり,軌道のどこからどこに遷移したかによって${\rm K_{\alpha 1}}$,${\rm K_{\alpha 2}}$,${\rm K_{\beta}}$などに分かれるが,普通は最も強い強度を持つ${\rm K_\alpha}$線を用いる.対陰極としてはCuが最もよく使われる.本実験でもターゲットとしてCuを使う.

\subsubsection{結晶構造}
結晶内の原子分布には周期性があり,1個以上の原子からなる単位模様が繰り返されている.単位模様の中に任意の点をとって,それと等価な点の配列を考えると点格子ができる.図.隣り合った格子点を結んで作られる並行6面体を,単位格子(unit cell)と呼ぶ.

単位格子の大きさや形は,単位格子の一点を原点とし,そこから引いた3本のベクトル{\bf a},{\bf b},{\bf c}によって表すことができる.図13.これらのベクトルは格子を規定するもので,これを結晶軸と呼ぶ.単位格子3軸の長さ及び角度を単位格子の格子定数と呼び,a,b,c,$\alpha$,$\beta$,$\gamma$で表す.格子定数が$a=b=c, \alpha = \beta = \gamma = 90 ^ \circ$であるような場合を立法格子という.

格子内の格子点の位置は座標によって示され,もし単位格子の原点からある点までのベクトルが成分$x{\bf a},y{\bf b},z{\bf c}$を持っているならば,その点の座標は$(x,y,z)$である.例えばbccの体心の座標は(1/2,1/2,1/2)である.

結晶内の互いに並行で等間隔な平面群を格子面と呼ぶ.原点に最も近い格子面が結晶軸をそれぞれ$a/h, b/k, c/l$の位置で交わるとき,この格子面軍を$(h k l)$で表す.これをミラー指数と呼ぶ.面が負の軸と交わるならば,その指数は負で,barをつけることで表す.格子面が座標軸に平行なとき,その軸との交点が無限遠にあるとして,指数を0とする.$(hkl)$面の面間隔は,当然ながら原点と最も近い格子面との距離と等しい.

どんな結晶系にも,幾組かの対象関係にある同等な格子面がある.これらは型面と呼ばれ,その内の一つの指数を{}で囲って\{$hkl$\}のように包み,その組みのどの面をも代表させる.型面はすべて同じ面間隔を持っているが,ミラー指数は違っている.

\subsubsection{結晶によるX線の回折}
ブラッグの法則から回折が起きる条件は図16で
\begin{equation}
    2d\sin \theta = \lambda
\end{equation}
で表される.この条件を満足すると回折線が観測され,これ以外の波はすべての位相を持つ波の足し合わせとなり消失する.

ブラッグの法則の条件を満たすためには$\theta$ と $\lambda$ が適当な値を持つ必要がある.そのためには,波長か角度をある範囲で連続的に変える必要がある.以下のような方法がある.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lllll}
        方法名 & X線 & 試料 \\ \hline
        ラウエ法 & 連続X線 & 単結晶 \\
        回転結晶法 & 特性X線 & 単結晶 \\
        ディフラクトメーター法 & 特性X線 & 粉末(多結晶) \\
        デバイシェラー法 & 特性X線 & 粉末(多結晶) \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{ラウエ法}

ラウエ法では単結晶に連続X線を照射する.この時入射ビームに対して角度 $\theta$ で傾いている面は,ブラッグの法則を満足する波長を選び出して回折する.一般に入射X線が$n$回対称軸に平行に入射する場合,$n$回対象のラウエ写真が得られる.そのためこの方法は,単結晶の対称性を知る手段としては最良のものである.

ラウエ法には透過法と反射法があるが,今回は透過法で実験を行う.

\subsubsection{ステレオ投影}

ブラッグの法則により,ある格子面と入射X線との間の角度をを$\theta$とした時,この格子面からの回折X線は入射X線に対して角度$2 \theta$ だけずれた方向に観測される.この関係から,結晶中に含まれる様々な格子面の間の角度関係を導くことができる.

透視図や平面図と正面図などで結晶を描くことは,格子面の間の角度関係を表すには適当ではない.そこで我々は,面間の角が正確に測定できるような図が必要になっってくる.ステレオ投影はこの要請によるものである.

結晶内の面の方向は,その法線の傾きによって表される.それゆえ結晶内のある点から放射状に出る直線で,結晶内のどの面の方向も表せる.もしこの点の周りに投影球が設けられるならば,法線はこの球面と極と呼ばれる点で交わるだろう.面の極は,球面上の位置によってその方向を示す.

面はまたその延長が球と交わってできる線によって表すこともできる.図19に示すように,交線ABCDAは極が${\rm P_1}$である面を表す.もしこの面が球の中心を通るならば,この交線は大円,即ち直径が最大の円である.中心を通らない面は球と小円で交わる.

2面間の角 $\alpha$ は明らかにそれらの大円間の角,またはそれらの法線間の角に等しい.図19.この角は,もしこの円が360等分されているならば,球面上で2面の極${\rm P_1}$及び${\rm P_2}$を結んだ大円KLMNKに沿って度数で測られる.このように面と面の間の角の測定は投影球上で行うことができる.

しかし,球面上で角度を図るより,平らな紙の上で図る方が便利なので,平面の紙の上に移してみる.この時の移し方を,等角ステレオ投影と呼ぶ.この投影では面積は変わるが,角の関係は忠実に保持される.この投影は,投影面を球の任意の直径の一端に置き,他端を投影点とする.図20では投影面は直径ABに垂直で,投影は点Bから行われる.もしある面の極がPであれば,Pのステレオ投影はP'であり,それはPとBを直線で結び,その延長が投影面に当たる点として求められる.別な言い方をすれば,極Pのステレオ投影は光源がBに置かれた時の投影面に写ったPの影であり,それを光源と反対から見たものである.

結晶の格子面がステレオ投影に示される過程は,
\begin{enumerate}
    \item 面Cはその法線CPによって表される.
    \item 法線CPはその極Pによって表され,Pは法線が球と交わる点である.
    \item 極Pはそのステレオ投影P'によって表される.
\end{enumerate}

ステレオ投影の問題を解くのに便利なものに,ウルフネットがある.これは緯線と経線を引いた球を球の南北軸に平行な面にステレオ投影したものである.ネットの緯線は左右を結ぶ小円であり,経線は南北両極を結ぶ大円である.

今,図19での結晶面間の角はこの2枚の面の極を結ぶ大円に沿って球の面上で測ることができるので,この測定は投影された極が大円上にある場合のみ,ステレオ投影によっても行うことができる.例えば,図21で面AとB,CとDまたはEとFの間の角はそれらが乗っている大円に沿って,その間の度数を数えることにより,直接簡単に測れる.

結晶の配向の問題を扱う場合,標準投影が便利である.というのは結晶内の重要な面の相対方向が一目でわかるからである.この投影は,指数の低い重要な結晶面(例えば(100),(110)または(111))を投影面に選んで結晶中に含まれるそれぞれの面をステレオ投影することによって作られる.結晶の標準投影を作るには,結晶の主要な面同士の間の角を知る必要がある.立法晶系のすべての結晶に当てはまるこれらの値を表1に示す.

表1では,型面を用いている.表より(100)と(110)の間の角度は$45^ \circ, 90^\circ$ と与えられているが,これらから,単位胞での面を想像し,どちらか正しい方を選ぶ.

図22は図18の極(001)に接するように投影面が置かれた時のステレオ投影,即ち標準(001)投影を示している.(100)の極の位置は図18から分かる.また,例えば(110)の極を探すためには,表1によってそれらは(100)の極から$45^\circ$ の所にあることに注意しなくてはならない.このようにして極の角度が分かる.


\subsubsection{ステレオ定規}

フィルムに記録された回折斑点からそれぞれの回折斑点を生じた格子面の面方向をステレオ投影に移す手段として,ステレオ定規を用いる方法がある.この定規の構造は図23に示されている関係に基づいている.この図は入射ビームTCと回折ビームCSを含む断面である.ここでCN'は面法線で極N'の投影はPである.フィルムの中心から回折斑点Sまでの距離OSは
\begin{equation}
    {\rm OS} = {\rm OC} \tan 2 \theta = D \tan 2 \theta
\end{equation}
D(本実験では3cm)は試料とフィルム間の距離である.投影の中心から反射面の曲までの距離PQは
\begin{equation}
    {\rm PQ} = 2r \tan (45 ^ \circ - \theta /2) = R \tan (45 ^ \circ - \theta/2)
\end{equation}
$r$は投影球の半径で,$r$の値はウルフネットの半径$R$によって決まる.上の2式から
\begin{equation}
    {\rm PQ} = R \tan (45 ^ \circ - \frac{1}{4} \tan ^(-1) ( \frac{{\rm OS}}{D}))
\end{equation}
が求められる.14?式より,フィルムの中心から回折斑点までの距離OSが分かれば,その反射を生ずる結晶面の極のウルフネットの中心からの距離PQを与えている.(OSとPQは同一直線上にあり,反対方向を向いていることに注意).図24に示すようにステレオ定規は中心からOS=1cm,2cm $\cdots$ が測られ,その長さの点に印が付けられている.各OSに対応するPQの長さは14?式から与えられ,定規の中心から反対方向にPQの長さの点に印が付けられる.そしてそのメモリに対応するOSの数値1,2, $\cdots$ がメモられる.

\subsection{実験方法}

X線照射源からコリメーター経由でゴニオメーター上に固定されたLiF試料にX線を照射し,散乱したであろうX線をフィルムで捉える.

フィルムに捉えられた回折の痕跡をもとに,ステレオ投影を行うことで物体の微細構造の対称性を明らかにする.


\subsection{結果}
結果1は透過ラウエ写真,結果2はそれを写したウルフネットである.

\subsection{考察}
\subsubsection{指数付け}
一応の指数付けを行ったが,かなり無理がある.要因として以下のものが挙げられる.
\begin{itemize}
    \item LiF試料が欠けていたので,余計な回折が起きた可能性がある.
    \item ウルフネットにも描いてあるが,左に3マス $\cdot$ 上に3マスほどずれているものを平面に写像したため,歪んでいる.
    \item ステレオ定規による写像の精度がかなり悪いので,その時に理論値とずれが生じた.
\end{itemize}

\subsubsection{消滅則}
上に述べたように,精度の悪い試行であったのでだいぶ不都合な部分があるが,一応偶奇混合した点は少ないと言えるレベルではある.

\newpage

\section{ディフラクトメーター法(Si粉末結晶及び銀の蒸着膜)}

\subsection{原理}

\subsubsection{ディフラクトメーター法}

回折X線を検出する方法は,ラウエ法やデバイシェラー法で用いられているフィルムを使う方法と,比例計数管やシンチレーションカウンターなどを使ってX線強度を直接計測する方法がある.ディフラクトメーター法では後者を用いてX線を検出する.ディフラクトメーター法の実験原理図を図25に示す.入射X線をフィルターを通して特性X線のみを選んで単色化する.特性X線を得るには対陰極がCuの管球の場合,Niフィルターを通してX線を用いれば概ね${\rm K_\alpha}$線のみを含んで単色になる.NiフィルターはX線検出装置の前にセットされている.その後,コリメーターを通して平行ビームだけを取り出して,試料に当てる.紙面に垂直な軸の周りに試料を$\theta$ /秒,検出器を2 $\theta$ /秒で回転すれば,常に鏡面反射の条件は満たされており,$2d \sin \theta = \lambda$ の条件が満たされた所で回折が起こる.同じ粉末法のデバイシェラー法では$\theta$が小さくなると試料中のX線通過距離が長くなり減衰が大きくなるがディフラクトメーター法では減衰は$\theta$に依存しない点が優れている.

\subsubsection{Si粉末の回折実験}
測定に用いるディフラクトメーターはコンピュータで制御されており,測定プログラムを起動すれば自動で測定する.X線源はCuターゲットで,この実験では40kV,20mAで使用する.実験のプリセットは,$2 \theta = 20^ \circ$ ~ $150 ^ \circ $で取り込むように設定されている.試料面を上にして試料ホルダーのクリップに挟み込み,前扉を閉めて測定プログラムを起動すれば15分程度で回折データを記録できる.

Siの格子定数は5.4282 ${\rm \AA}$で,結晶構造はダイヤモンド構造である.X線はCuの${\rm K_\alpha}$線( $\lambda=1.54178$ ${\rm \AA}$)を使用するが,これは非常に波長の近い${\rm K_{\alpha 1}}$線( 1.54051 ${\rm \AA}$)と${\rm K_{\alpha 2}}$線( 1.54433 ${\rm \AA}$)の2本からなっている.広角側では分解能が良くなるため,反射線は2本の線に分裂しているので,それぞれ対応する波長を用いて解析を行う.


\subsubsection{回折線の指数付け}

Bragg角 $\theta$ を Braggの式に代入すると,各回折線を生じさせている反射面の面間隔$d_{hkl}$を求めることができる.
\begin{equation}
    2 d_{hkl} \sin \theta = \lambda
\end{equation}
一方で立方晶では,反射面{$hkl$}と面間隔$d_{hkl}$の間には次の関係がある.
\begin{equation}
    \frac{1}{d_{hkl}^2} = \frac{h^2 + k^2+ l^2}{a^2}
\end{equation}
以上より次の関係が得られる.
\begin{equation}
    \frac{\sin ^2 \theta }{h^2+k^2+l^2} = \frac{\lambda ^2}{4 a^2}
\end{equation}
この式の右辺は一定であるから,各回折線の位置から $\theta$ を評価して左辺が一定になるように整数 $s=h^2+k^2+l^2$を選ぶことにより,回折線に対応する面指数($hkl$)を決定し,X線の波長を使用することにより格子定数$a$を決める.最低角の回折線について最初$s=1$を仮定し,他の回折線の実験結果と整合するかを確かめ,整合しなければ$s=2$と仮定し,という風に実験を説明できるような$s$の値を探しだす.

\subsubsection{構造の決定}

得られたデータがダイヤモンド構造の消滅則を満たしているかどうかを調べる.

\subsubsection{正確な格子定数の決定}

回折線$hkl$に対応した格子定数$a_{hkl}$について,格子定数は一定値のはずであるが,色々な実験誤差により各回折線について異なる値となる. $\theta$ が大きい方が誤差が少ない.全ての回折線を利用して正確な格子定数を決定する方法が考案されている.ディフラクトメーター法では $\displaystyle{\frac{\cos ^2 \theta}{\sin \theta}}$を横軸に取り,縦軸を$a_{hkl}$にして各回折線から得られた実験点をプロットする.実験点が直線に乗ると仮定して,最小二乗法により $\theta = 90 ^ \circ$に外挿して縦軸の切片の値から正確な格子定数$a_0$を求める.

\subsubsection{強度の比較}
粉末回折線の理論強度は,結晶格子の熱振動に基づく温度因子を省略すると次式で表される.
\begin{eqnarray}
    &&I_{hkl} = k \frac{1+\cos^2 2 \theta}{\sin ^2 \theta \cos \theta} n |F_{hkl}|^2 \\
    &&k:比例定数 \nonumber \\
    &&\frac{1+\cos^2 2 \theta}{\sin^2 \theta \cos \theta} : Lorentz-Polarization \;  Factor \nonumber \\
    &&n:多重度因子 \\
    &&F_{hkl}:結晶構造因子 \nonumber
\end{eqnarray}
この式を用いて計算した結果と実験で求めた回折高度を比較する.$F_{hkl}$と多重因子$n$については消滅則の項を参照.

\subsection{銀の蒸着膜の回折実験}
Section 2の実験では,銀の結晶は膜厚の方向に成長し,ほぼ一様な膜が形成されると予想される.蒸着膜の粒上構造は蒸着速度や基盤温度に左右される.ここでは,Section 2で作成した銀の蒸着膜からX線回折をディフラクトメーターを用いて測定することにより,蒸着膜が結晶として存在していることを確認する.

銀の結晶は,FCCで格子定数は4.08651 ${\rm \AA}$($25 ^ \circ$ C)である.消滅則を考慮して,銀の結晶が反射を起こす格子面およびBragg角を求め,ディフラクトメーターでその反射を確認する.なお,円形の蒸着基盤をディフラクトメーターにセットするためには,専用のホルダーを使用した.測定の内容はSi粉末結晶の場合と同様である.

\subsection{消滅則}
結晶からの回折ビーム強度を計算するためには,結晶を構成している全ての原子からの弾性散乱を考える必要がある.原子が空間に周期的に配列されているという事は.散乱線がブラッグの条件を満足するある特定の方向のみに限定されるということを意味している.しかし,ブラッグの条件が原子面のある一組に対して満足されていても,単位格子の周期性から回折が起こらない場合がある.この規則性を消滅則と呼ぶ.

ブラッグの条件が満足されているものとして,結晶による回折ビームの強度を原子の配置の関数として求めてみる.この場合,結晶は単に基本的な単位格子を無数に並べたものであるから,1個の単位格子中の原子の配列の,回折線の強度への影響の仕方を考えるだけでも十分である.1個の単位格子が回折線の振幅に寄与する量は,単位格子中に含まれるそれぞれの原子からの散乱振幅の位相を含めて加え合わせることによって得ることができる.

図31に示すように格子ベクトル{\bf a},{\bf b},{\bf c}で表される単位格子中の原点及び座標$x,y,z$の位置に原子A,Bが存在した場合を考える.ここで$x,y,z$は格子定数$a,b,c$を単位とした座標である.この時原子Aによる散乱波と原子Bによる散乱波の$hkl$反射に対する位相差 $\phi$ は次のように与えられる.
\begin{equation}
    \phi = 2 \pi (hx + ky + lz)
\end{equation}
ある原子によりある方向へ波が散乱される場合,その効率を表すのに原子散乱因子$f$が使われる.$f$は振幅の比として次の式で表される.
\begin{equation}
    f=\frac{(1個の原子による散乱派の振幅)}{(1個の電子による散乱波の振幅)}
\end{equation}
どんな原子でも前方へ散乱しているときにはそれを構成する全ての電子からの散乱波が同位相で重なりあう為$f=Z$($Z$は原子番号)と書けるが, $\theta$ が大きくなるに従って,ここの電子による散乱波の位相が次第に合わなくなり$f$は減少する.(表2参照).

単位格子中に含まれる全ての原子によって散乱され加えあわされた波の振幅を求めるには,それぞれの原子の原子散乱因子を含めて加えあわせれば良い.この加えあわされた波は,構造因子と呼ばれ,$F$で表される.

$F$は一般に複素数で,散乱波の振幅と位相を表す.その絶対値$|F|$は単位格子による散乱波の振幅と,1個の電子によって散乱された波の振幅との比として定義される.

$hkl$面によるX線回折強度の$I_{hkl}$は$hkl$面反射における構造因子$F_{hkl}$に比例する.

\begin{equation}
    I_{hkl} \propto |F_{hkl}|^2
\end{equation}

$F_{hkl}$は$f_i$,$(x_i,y_i,z_i)$を$i$番目の原子の原子散乱因子及びその位置とすると,次の式で表せる.
\begin{equation}
    F_{hkl} = \sum _i f_i e^{2 \pi i (hx_i + ky_i + lz_i)}
\end{equation}

単位胞内の原子配列の違いが$F_{hkl}$を通して$I_{hkl}$に反映し,結晶構造によって出現あるいは消滅する反射面の癖が現れる.これが消滅則である.以下,この実験で使われるFCCとダイヤモンド型結晶の消滅則を述べる.

\subsubsection{FCC}

単位胞の原点と(1/2,1/2,0), (1/2,0,1/2), (0,1/2,1/2)に4個の原子が位置している.これらの原子の原子散乱因子を$f$としたとき
\begin{equation}
    F=f(1 + e^{\pi i (h + k)} + e^{\pi i (k + l)} + e^{\pi i (k + l)}
\end{equation}
である.もし$h,k,l$が全て偶数か奇数である時,$F=4f$であり,偶奇混合があれば$F=0$である.

\subsubsection{ダイヤモンド構造}

ダイヤモンド構造は,(0,0,0)と(1/2,1/2,1/2)に原点を持つ2つのFCCを重ねたものであるから
\begin{equation}
    F = (1+e^{\pi i (h+k+l)} \cdot F_{FCC}
\end{equation}

このとき,$F$は
\begin{equation}
    F=
    \begin{cases}
        8f & (h+k+l=4m) \\
        4 \sqrt{2} f & (h+k+l=4m \pm 1) \\
        0 & (h+k+l=4m+2)
    \end{cases}
    \qquad \mbox{ただし$m$は整数}
\end{equation}

\subsection{実験方法}

ディフラクトメーターを使って試料の角度による回折の強度を測定する.

上によって得たデータにバックグラウンド除去,${\rm K_alpha2}$除去,有意でないデータの除去を行う.

更にそのデータを元に,格子定数を求める.
\subsection{結果}

Si粉末については結果3-a,b,cにデータ,$a_0$の外挿,実験強度と理論強度の比較を記載した.

Ag試料については,当班で作成したサンプルは,恐らくAgの成長が足りないために,ピークが現れなかった(結果4\_)

そこで,他班から提供してもらったデータを下に,Si粉末と同じ様にデータの処理をした.

\subsection{考察}
\subsection{格子定数の測定}
ディフラクトメーターの測定精度のおかげで,かなり理論値と似通った実験値を得ることができている.

\subsubsection{強度の比較について}
理論値が常に実験値を上回っているので,何らかの要因が加わっていると見れる.特に,$\theta$ が小さい時大体3:2となっていることから,$K_\alpha$の分離が関係してるものと見れる.

















\end{document}
